大批跑手交渣馬報名費 信用卡疑被盜用

能夠報到渣打香港馬拉松（渣馬）的賽事固然開心，但要小心留意信用卡有否被盜用！據「運動筆記 hk」Facebook 專頁表示，收到不少跑手報料，指較早前用來繳交渣馬報名費的信用卡，近來出現不明交易，疑似是信用卡被盜用，叫大家小心提防。

該專頁帖子指出，這批來歷不明的交易，通常是前後兩單，第一單會以極細的銀碼作試探，例如 $1、1 円；之後第二單過數交易的銀碼就會開始漸大，而且還會連續作多次不明交易過數。而多單有問題的交易公司包括：Jason Blom、Microsoft (paypal)、Unicom、Bonton store、Lawson hmv。此外，更有苦主留言表示自己以渣打信用卡報名，被盜用購買 Apple iTunes；也有苦主留言表示 HSBC 匯豐信用卡，被盜用至遊戲網站中。另有苦主跑手留言：「我 10 月 6 日後補中渣馬，用渣打 Mahattan 俾$，10 月 8 日中招。經依幾日我打電話去銀行，paypal 之後。。。我覺得係 PayPal channel 出大規模事件。。。因為渣馬要用 PayPal，所以一併中招。」

聯絡上「運動筆記 hk」Facebook 專頁的版主，對方表示由今天早上開始，陸續收到 4 至 5 位跑友報料，指收到可疑信用卡交易記錄。直至他們在約晚上 6 時出帖後，再於帖子留言收到數位「苦主」表示遇上相同問題，粗糙估計已有超過 10 人「中招」。該版主補充，有一些做 IT 的跑友估計，是與 PayPal 交易系統有關，原因是獲抽中的渣馬報名人士，需要經 PayPal 系統作交易，但暫難證實保安漏洞出處。

專家建議

香港資訊科技商會資訊保安召集人范健文初步了解過「中招」個案後，向 記者表示他最關注的是今次交易是哪個 payment gateway。范氏看到部分受影響跑手指出事交易系統是 PayPal 後說：「由於 PayPal 在香港的用戶眾多，萬一出事是十分嚴重的個案。」不過，他認為 PayPal 出問題的機會不高，另外又指出渣馬主辦單位應不會犯「低級錯誤」，在報名系統直接保留跑手信用卡資料，導致資料外洩，所以估計問題可能出自其他地方，包括：跑手在其他地方誤中釣魚網站，從而洩露了信用卡資料；收到虛假「中籤」渣馬通知電郵，並經該電郵所提供的虛假交易連結，填上信用卡資料，之後被盜用。由於出事原因暫時未明，范健民建議交了錢報名的渣馬跑手，應留意信用卡的交易記錄、交易通知等，以後亦可透過信用卡機構設立「雙重認證」服務，令網上交易更安全。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑則接受 訪問時指出，由於渣打馬拉松參加人數眾多，建議主辦單位應及時報警處理。他看過有關報料帖子後表示，由於「中招」跑手都有用不同銀行的信用卡，估計今次事件的問題源頭，是出在官方交易系統上。他強調事態嚴重，主辦單位除報警外亦要檢視整個網上交易系統的保安情況。至於已報名及付款的跑手，方氏建議他們應盡快查詢信用卡的帳戶交易記錄，如看到有不明（尤其是海外）交易，應立即通知信用卡發卡機構作跟進處理。

於截稿前曾致電渣馬主辦單位香港業餘田徑總會，惟暫時仍未有人接聽。本網會繼續跟進今次渣馬報名交費資料懷疑外洩的事態發展。

It狗點做野嫁

不嬲都話田總正陷家剷，參加果啲又係戇鳩，鍾意跑止可以日日出街跑到嘔，做乜要比錢田總賺。

屌你老母 今日中撚左招 唔係渣馬仲有邊撚個呀